---
layout: default
categories: [具体数学]
---

# 2.1 记号
本小节引入了和式的记号$\sum$
具体有:

1. $\displaystyle\sum_{k=1}^n a_k$
    表示$a_1+a_2 + ...+ a_n$
1. 还可以写成一般形式

$$\sum_{\mathclap{1\leqslant k \leqslant n}} a_{k}$$

  一般形式允许对不连续的整数进行求和,好处是便于处理指标变换.
1. 艾弗森约定:
    对于

$$
\sum_k a_k[p(k)]
$$

如果$p(k)$为假, 那么项$a_k[p(k)]$等于零.
# 2.2 和式和递归式
## 和式和递归式之间存在着密切的关系.
和式

$$
s_n = \sum_{k=0}^n a_k
$$

等价于递归式

$$
\begin{aligned}
S_0 &= a_0;\\
S_n &= S_{n-1} + a_n, n>0;
\end{aligned}
$$

于是通过上一章的**成套方法**可以顺利的求出它的封闭形式解为
$S_n = a(n+1)+b(n+1)n/2$
## 许多递归式也可以转化成为和式.
递归式转成和式的思想是用一个**求和因子**$S_n$来乘于两边.
对于任何形如

$$
\tag{2.9}
a_nT_n = b_nT_{n-1} + C_n
$$

的递归式,都可以转化为:

$$
s_na_nT_n = s_nb_nT_{n-1} + s_nC_n
$$

只需要想办法让

$$
s_nb_n = s_{n-1}a_{n-1}
$$

(2.9)就可以变成

$$
S_n= S_{n-1}+ s_nC_n
$$

从而

$$
\begin{aligned}
S_n &= s_0a_0T_0 + \sum_{k=1}^n s_kc_k \\
\because s_0a_0 &= s_1b_1\\
\therefore S_n&= s_1b_1T_0 + \sum_{k=1}^n s_kc_k 
\end{aligned}
$$

而原来的(2.9)就变成了

$$
\begin{aligned}
a_nT_n &= b_nT_{n-1} + C_n\\
s_na_nT_n &= s_nb_nT_{n-1} + s_nC_n....两边同时乘于s_n\\
s_na_nT_n &=s_1b_1T_0 + \sum_{k=1}^n s_kc_k ....转换成和式\\
T_n &= \frac{s_1b_1T_0 + \displaystyle \sum_{k=1}^n s_kc_k}{s_na_n} 
\end{aligned}
$$

当$n=1$时,

$$
T_1= \frac{s_1b_1T_0 + s_1c_1}{s_1a_1} = \frac{b_1T_0 + c_1}{a_1}
$$

这时$s_1$不见了,也就是它可以等于除了`0`以外的任何值

$$
s_n=\frac{s_{n-1}a_{n-1}}{b_n}
$$

可以被展开成 

$$
s_n= \frac{a_{n-1}a_{n-1}...a_1}{b_nb_{n-1}...b_2}
$$

**之所以分子终止于$b_2$, 是因为在$T_1$中,$s_1$的值不见了.只要不为零就行.因此$s_n$的最小值只需要求解到$s_2$**

只要所有的$a$和所有的$b$都不为零, 那么求和因子方法就能奏效.
# 2.3 和式的处理
* 本小节介绍了几个公式,以及扰动法
成功处理和式的关机在于,将一个$\Sigma$改变成另一个更简单的,或者更接近某个目标的$\Sigma$
#### 分配律:
运用分配律我们就能把常数移入或者移出$\Sigma$

$$
\tag{2.15}
\sum_{k \in K}ca_k = c\sum_{k\in K}a_k;
$$

#### 结合律:
运用结合律,我们就可以把一个$\Sigma$分成两个部分,或者将两个$\Sigma$组合成一个

$$
\tag{2.16}
\sum_{k \in K} (a_k + b_k) = \sum_{k \in K}a_k + \sum_{k \in K} b_k;
$$

#### 交换律:
运用交换律,我们可以按照意愿采用的任何方式来重新将求和项排序. 这里的$p(k)$是所有整数集合中的任意一个排列.

$$
\tag{2.17}
\sum_{k \in K} a_k = \sum_{p(k) \in K}a_{p(k)}
$$

#### 扰动法:
把一项分出去的运算是扰动法的基础.利用扰动法常常可以用封闭形式来计算一个和式.

$$
\begin{aligned}
S_n &= \sum_{0\leqslant k \leqslant n } a_k\\
S_n + a_{n+1} &=\sum_{0\leqslant k \leqslant n+1 } a_k \\
&= a_0 + \sum_{1\leqslant k \leqslant n+1 }a_k \\
 &=a_0 + \sum_{1\leqslant k+1 \leqslant n+1 }a_{k+1} \\
 &=a_0 + \sum_{0\leqslant k \leqslant n }a_{k+1} \\
\end{aligned}
$$

如果可以用$S_n$表示最后的那个和式,就可以得到一个方程. 它的解就是我们所求的和式.

# 2.4 多重和式

多重和式

$$
\begin{aligned}
\sum_{i \leqslant j, k \leqslant 3} a_j b_k 
= a_1b_1+a_1b_2+a_1b_3+a_2b_1+a_2b_2+a_2b_3+a_3b_1+a_3b_2+a_3b_3+
\end{aligned} \\
\sum_{i \leqslant j, k \leqslant 3} a_j b_k  = (\sum^3_{j=1}a_j)(\sum_{k=1}^3 b_k)
$$

对于多重和式,可以使用**交换求和顺序**.

$$
\tag{2.27}
\sum_j\sum_k a_{j,k}p[(j,k)] = \sum_{p(j,k)}a_{j,k} = \sum_k\sum_j a_{j,k}p[(j,k)] 
$$

交换顺序(2.27)有两类变形
1. 简易型:

$$
\tag{2.29}
\sum_{j \in  J}\sum_{k \in  K} a_j b_k  = \sum_{k \in  K}\sum_{j \in  J} a_j b_k
$$

2. 复杂性

$$\tag{2.30}
\sum_{j \in  J}\sum_{k \in  K(j)} a_j b_k  = \sum_{k \in  K'}\sum_{j \in  J'(k)} a_j b_k
$$

### 切比雪夫单调不等式
这个书中仍然只是一笔点过, 百度一下补充知识.
切比雪夫单调不等式可以比较两组数**积的和**及两组数的线性**和的积**的大小

$$
\bigg( \sum_{k=1}^n a_k\bigg) \bigg(\sum_{k=1}^n b_k\bigg) \leqslant n\sum_{k=1}^n a_k b_k , a_1 \leqslant... \leqslant a_n 且 b_1\leqslant ... \leqslant b_n\\
\bigg( \sum_{k=1}^n a_k\bigg) \bigg(\sum_{k=1}^n b_k\bigg) \geqslant n\sum_{k=1}^n a_k b_k , a_1 \leqslant... \leqslant a_n 且 b_1\geqslant ... \geqslant b_n\\\\
$$

证明:
假设有和式
$$
S=\sum_{1 \leqslant j < k \leqslant n}(a_k-a_j)(b_k-b_j)
$$

当交换j和k时, 仍然有对称性

$$
\begin{aligned}
S&=\sum_{1 \leqslant k < j \leqslant n}(a_j-a_k)(b_j-b_k)\\
&=\sum_{1 \leqslant k < j \leqslant n}(a_k-a_j)(b_k-b_j)\\
\end{aligned} \\
$$

在矩阵的例子中可以看到:

$$
[1\leqslant j<k\leqslant n] + [1\leqslant k<j\leqslant n] = [1\leqslant j, k \leqslant n]-[1 \leqslant j=k \leqslant n]
$$

即相当于矩阵的全部元素扣去对角线上的元素.

$$
\begin{aligned}
&\\
2S&= \sum_{1 \leqslant j < k \leqslant n}(a_k-a_j)(b_k-b_j) +\sum_{1 \leqslant k < j \leqslant n}(a_k-a_j)(b_k-b_j)\\
&=\sum_{1\leqslant j, k \leqslant n}(a_j - a_k)(b_j-b_k) - \sum_{1 \leqslant j=k \leqslant n}(a_j - a_k)(b_j-b_k) \\
\because & \sum_{1 \leqslant j=k \leqslant n}(a_j - a_k)(b_j-b_k) =0\\
\therefore 2S &= \sum_{1\leqslant j, k \leqslant n}(a_j - a_k)(b_j-b_k) \\
&=  \sum_{1\leqslant j, k \leqslant n}a_jb_j - \sum_{1\leqslant j, k \leqslant n}a_jb_k -\sum_{1\leqslant j, k \leqslant n}a_kb_j +\sum_{1\leqslant j, k \leqslant n}a_kb_k  \\
&=2\sum_{1\leqslant j, k \leqslant n}a_kb_k- 2\sum_{1\leqslant j,k \leqslant n}a_jb_k\\
&=2\sum_{1\leqslant k \leqslant n}\sum_{1\leqslant j\leqslant n}a_kb_k -2\sum_{1\leqslant j,k \leqslant n}a_jb_k\\
&=2\sum_{1\leqslant k \leqslant n}a_kb_k\sum_{1\leqslant j \leqslant n}1 -2\sum_{1\leqslant j \leqslant n}a_jb_k\\
&=2n\sum_{1\leqslant k \leqslant n}a_kb_k -2\sum_{1\leqslant j,k \leqslant n}a_jb_k\\
&=2n\sum_{1\leqslant k \leqslant n}a_kb_k -2\big(\sum_{1\leqslant k}^na_k\big)(\sum_{1\leqslant k}^nb_k\big)\\
\therefore S&=n\sum_{1\leqslant k \leqslant n}a_kb_k -\big(\sum_{1\leqslant k}^na_k\big)(\sum_{1\leqslant k}^nb_k\big)\\
\therefore \sum_{1 \leqslant k < j \leqslant n}(a_j-a_k)(b_j-b_k) \\
&= n\sum_{1\leqslant k \leqslant n}a_kb_k -\big(\sum_{1\leqslant k}^na_k\big)(\sum_{1\leqslant k}^nb_k\big)\\
\end{aligned} \\
$$

这样我们就得到了切比雪夫不等式的一个特例. 

$$
\tag{2.34}
\begin{aligned}
\therefore \big(\sum_{1\leqslant k}^na_k\big)(\sum_{1\leqslant k}^nb_k\big)&=n\sum_{1\leqslant k \leqslant n}a_kb_k -\sum_{1 \leqslant k < j \leqslant n}(a_j-a_k)(b_j-b_k) 
\end{aligned} 
$$

# 2.5一般性的方法
* **方法0**: 查找公式
    与本书的精神不一致.
* **方法1**: 猜测答案,用归纳法证明之
    它仍然不是我们想要寻找的方法.
* **方法2**: 对和式使用扰动法
* **方法3**: 建立成套方法
* **方法4**: 用积分替换和式
* **方法5**: 展开和收缩
* **方法6**: 用有限微积分
* **方法7**: 用生成函数

# 2.6 有限微积分和无限微积分

### 下降阶乘幂
读成"$x$直降$m$次"

$$
\tag{2.43}
x^{\underline{m}} = \overbrace{x(x-1)...(x-m+1)}^{\text{m个因子}}
$$

### 上升阶乘幂
读成"$x$直升$m$次"

$$
\tag{2.44}
x^{\overline{m}} = \overbrace{x(x+1)...(x+m-1)}^{\text{m个因子}}
$$

$$
\tag{2.45}\\
\begin{aligned}
\Delta(x^{\underline{m}}) &= (x+1)^{\underline{m}} -x^{\underline{m}} \\
&= mx^{\underline{m-1}}
\end{aligned}
$$

$$
\tag{2.46}\\
g(x) = \Delta f(x) 当且仅当 \sum g(x)\delta x=f(x) +C
$$

$$
\tag{2.47}
 \textstyle \sum^b_ag(x)\delta(x)=\left. f(x) \right| ^b _a = f(b) - f(a)
$$
当$a$和$b$是整数且$b\geqslant a$时,$\textstyle \sum^b_ag(x)\delta(x)$的切确含义是:
$$
\tag{2.48}
\textstyle \sum^b_ag(x)\delta(x)=\displaystyle \sum_{k=a}^{b-1}g(x) = \sum_{a \leqslant k < b} g(k), 整数b \geqslant a.
$$

接下来出现一个匪夷所思,叹为观止的公式:
$$
\tag{2.50}
\sum_{0 \leqslant k < n} k^{\underline m} = \left.{k^{\underline{m+1}}} \over {m+1} \right | ^m _0 = \frac {n^{\underline{m+1}}} {(m+1)} 
$$
这是因为
$$
\begin{aligned}
&\sum_{0 \leqslant k < n} k^{\underline m} \\
= & \textstyle \sum^n_0k^{\underline m}\delta(x)&.......(2.48)\\
= & \left. f(x) \right | ^n _0 &.......(2.47)\\
= &\left.{k^{\underline{m+1}}} \over {m+1} \right | ^m _0 &.......(2.46)\\
= &\frac {n^{\underline{m+1}}} {(m+1)} - 0 &.......(2.47)\\
\end{aligned}
$$

(2.50)也暗示了对于范围$0\leqslant k <n$求和要比对范围$0\leqslant k \leqslant n$更简单. 前者等于$f(n)-f(0) = f(n)$
后者必须计算成$f(n+1)-f(1)$

$$
\begin{aligned}
x^{\underline 0} &= 1\\
x^{\underline 1} &= x\\
x^{\underline 2} &= x(x-1)\\
x^{\underline 3} &= x(x-2)(x-1)\\
\end{aligned}
$$

练手一下

$$
\begin{aligned}
&\sum_{0 \leqslant k < n} k \\
=&\sum_{0 \leqslant k < n} k^{\underline 1}\\
=& \frac {n^{\underline{1+1}}} {(1+1)} \\
=&n^{\underline 2} \over {2}\\
=&{n(n-1) \over 2}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
x^{\underline {-1}} &= {1 \over x+1} \\
x^{\underline {-2}} &= {1 \over (x+1)(x+2)} \\
x^{\underline {-3}} &= {1 \over (x+1)(x+2)(x+3)}\\
\end{aligned}
$$

也就是

$$
\tag{2.51}
x^{\underline {-m}} = {1 \over (x+1)(x+2)...(x+m)},m>0
$$

$$
\tag{2.52}
x^{\underline {m+n}} = x^{\underline {m}}(x-m)^{\underline n}
$$

下降幂和式的完整描述
$$
\tag{2.53}
\sum^b_ax^{\underline m}\delta x = \left \lbrace 
\begin{array}{cc}
\begin{aligned}
&\left. {x^{\underline {m+1}} \over m+1} \right|^b_a, &m \not =1,\\ 
&\left. H_x \right|^b_a, &m = -1.
\end{aligned}
\end{array}
\right.
$$